<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page>
	<hero>
		<body><![CDATA[	<div class="alert-message warning">این فقط یه شروع برای این پروژه است و هدف من این بوده که فقط یک راه ساده و قابل گسترش برای اینکار ارایه کنم، و گیت به نظرم بهترین بستر بود. هنوز دسته بندی ها درست نیست، سوالات و مقدمه هنوز شباهتی به راهنما :) ندارند، لطفا در صورتی که پیشنهادی دارید، <a href="https://github.com/fzerorubigd/plf"> این پروژه </a> را فورک کنید، ویرایش کنید و درخواست pull بدهید. اگر سوالی بود یا پیشنهادی که در این قالب جای نمیگرفت،‌با fzerorubigd روی جیمیل تماس بگیرید. ممنون.</div>
]]></body>
	</hero>
	<category>
		<name>general</name>
		<title>سوالات عمومی</title>
		<description>سوالات رایج در مورد لینوکس</description>
	</category>
	<questions>
		<question>
			<q><![CDATA[گنو چیست؟]]></q>
			<a><![CDATA[گنو (GNU: GNU is Not Unix) سیستم عاملی است که توسط پروژه گنو آغاز شد و با کمک برنامه‌نویسان دیگر پیش برده شد.]]></a>
		</question>
		
		<question>
			<q><![CDATA[لینوکس چیست؟]]></q>
			<a><![CDATA[بخشی از سیستم‌عامل که در پایین ترین لایه اجرا می‌شود و وظیفه سرویس‌دهی به نرم‌افزارهای دیگر را دارد، اصطلاحا هسته می‌نامیم. لینوکس یکی از این هسته‌هاست که توسط لینوس توروالدز آغاز شد.]]></a>
		</question>	
		<question>
			<q><![CDATA[گنو لینوکس یا لینوکس؟]]></q>
                        <a><![CDATA[عده‌ای به علت نقش مهم هسته، از نام لینوکس برای کل سیستم عامل استفاده می‌کنند. ریچارد استالمن بر استفاده از واژه گنو/لینوکس تاکید می‌کند. عده‌ای نیز از نام گنو به تنهایی استفاده می‌کنند. چرا که پروژه از ابتدا با نام گنو آغاز شد و پروژها‌های زیادی چ.ن لینوکس به آن کمک کردند بی آنکه در نام آن تغییری داده شود.]]></a>
		</question>	
		<question>
			<q><![CDATA[توزیع (دیسترو) چیست؟]]></q>
			<a><![CDATA[توزیع مجموعه‌ای از نرم‌افزارها و تنظیمات است برای نیاز خاص طبقه‌ای از کاربران ارائه می‌شود. توزیع‌ها در ابتدا برای سهولت نصب و مدیریت نرم‌افزارها شکل گرفتند .]]></a>
		</question>	
		<question>
			<q><![CDATA[کدام توزیع بهتر است؟]]></q>
			<a><![CDATA[هر توزیعی که برای شما مناسب‌تر است.توزیع‌هایی چون ابونتو، مینت و سابایون با تنظیمات و برنامه‌های از پیش نصب شده زیادی ارائه می‌شوند؛ بنابراین برای کاربرانی که نمی‌خواهند خود را با تنظیمات زیاد درگیر کنند، مناسب به نظر می‌رسد. به هر حال گنو/لینوکس قابلیت سفارشی شدن منعطفی دارد و برای یک کاربر تازه‌کار بیشتر تغییرات مربوط به تنظیمات پیش‌فرض است. شما می‌توانید از یکی از توزیع‌هایی که جامعه کاربری بالایی دارند (مثل ابونتو یا فدورا) استفاده کنید و هرگاه احساس کردید نیازتان برطرف نمی‌شود، توزیع دیگری را امتحان کنید؛ تحقیق در مورد دیستروهای مختلف زمانی که با آن‌ها کار نمی‌کنید؛ چندان مفید نیست. آریوس و پارسیدورا، ابونتو و فدورایی هستند که با تنظیمات و برنامه‌های پیش‌فرضی به منظور کمک به کاربران ایرانی، تولید شده‌اند.]]></a>		
		</question>	
		<question>
			<q><![CDATA[میزکار چیست؟]]></q>
			<a><![CDATA[میز کار مجموعه‌ای از نرم‌افزارهای گرافیکی است که از کتابخانه‌های مشترکی استفاده می‌کنند.]]></a>	
		</question>	
		<question>
			<q><![CDATA[کدام میزکار بهتر است؟]]></q>
			<a><![CDATA[KDE]]></a>	
		</question>	
		<question>
			<q><![CDATA[آیا میتوانم برای خودم یک دیستروی سفارشی بسازم و منتشر کنم؟]]></q>
			<a><![CDATA[لطفا این سوال را پاسخ دهید]]></a>	
		</question>	
		<question>
			<q><![CDATA[سوال دیگری دارم که اینجا نیست. کجا بپرسم؟]]></q>
			<a><![CDATA[لطفا این سوال را پاسخ دهید]]></a>	
		</question>							
	</questions>
</page>
