<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page>
	<hero>
		<body><![CDATA[	<div class="alert-message warning">این فقط یه شروع برای این پروژه است و هدف من این بوده که فقط یک راه ساده و قابل گسترش برای اینکار ارایه کنم، و گیت به نظرم بهترین بستر بود. هنوز دسته بندی ها درست نیست، سوالات و مقدمه هنوز شباهتی به راهنما :) ندارند، لطفا در صورتی که پیشنهادی دارید، <a href="https://github.com/fzerorubigd/plf"> این پروژه </a> را فورک کنید، ویرایش کنید و درخواست pull بدهید. اگر سوالی بود یا پیشنهادی که در این قالب جای نمیگرفت،‌با fzerorubigd روی جیمیل تماس بگیرید. ممنون.</div>
]]></body>
	</hero>
	<category>
		<name>gnome</name>
		<title> سوالات عمومی درباره میزکار گنوم</title>
		<description>سوالات رایج در مورد لینوکس</description>
	</category>
	<questions>
		<question>
			<q><![CDATA[گنوم چیست؟]]></q>
			<a><![CDATA[

	گِنوم (Gnome) یک میزکار آزاد (واسط گرافیکی کاربر که روی سیستم‌عامل قرار می‌گیرد) و یک پروژهٔ جهانی شامل ساخت مجموعه‌ای از ابزارهای توسعهٔ نرم‌افزار، تعدادی نرم‌افزار برای کامپیوترهای رومیزی، مدیریت فایل‌ها، وظیفه‌ها و پنجره‌ها است.<br />گنوم بخشی از پروژه گنو است و می‌تواند در سیستم‌عامل‌های شبه‌-یونیکس همچون گنو/لینوکس و سیستم میزکار جاوا در سولاریس به‌کار رود.<br />تلفظ رسمی گنوم /gəˈnoʊm/ است، که با «گ» قوی تلفظ می‌شود، البته نوم /ˈnoʊm/ (مانند کلمه انگلیسی "gnome" با یک "G" صامت) نیز معمولاً استفاده می‌شود. <br /> در اصل این نام مخفف GNU Network Object Model Environment بود، که این مخفف اکنون منسوخ شده‌است.
<a href="http://fa.wikipedia.org/wiki/%DA%AF%D9%86%D9%88%D9%85">اطلاعات بیشر</a>
			]]></a>
		</question>		
		<question>
			<q><![CDATA[چرا بعد از نصب گنوم بر روی آرچ لینوکس تاریخ سیستم اشتباه نمایش داده می شود؟]]></q>
			<a><![CDATA[
			
			<b>توضیحات</b>
			 : در آرچ (و شاید در سایر دیسترو های گنو/لینوکس) ۲ نوع زمان استاندارد وجود دارد. زمان سیستم (localtime) و زمان هماهنگ جهانی (Coordinated Universal Time) یا همان UTC. زمان سیستم با توجه به منطقه زمانی (time zone) سیستم محاسبه می شود. در حالی که UTC یک زمان جهانیست و یک منطقه زمانی مستقل است.<br />
			<b>راه حل</b> : 
			گنوم بصورت پیشفرض !‌ از منطقه زمانی UTC برای نمایش زمان استفاده می کند. و البته این به دلیل تنظیمات پیش فرض Arch می باشد. برای تغییر زمان سیستم از UTC به localtime ابتدا فایل etc/rc.conf/ را با یک ویرایش گر متن با کاربر روز یا با استفاده از sudo باز کنید. مثال : <b>$ sudo nano /etc/rc.conf</b> یا <b>$ sudo gedit /etc/rc.conf</b> سپس منطقه زمانی را بدین صورت تغییر دهید : <b>TIMEZONE="Asia/Tehran"</b> و زمان سخت افزاری (HARDWARECLOCK) را از <b>HARDWARECLOCK="UTC"</b> به <b>HARDWARECLOCK="localtime"</b> تغییر دهید. سیستم را مجددا راه اندازی کنید.
			]]></a>
		</question>		
					
	</questions>
</page>
